\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{geometry} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{frcursive}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,angles,quotes}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{qrcode}

\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily}

\newenvironment{solution}
  {\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}
  \begin{proof}[Solution]}
  {\end{proof}}
\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}

\newcommand{\ubar}[1]{\underaccent{\bar}{#1}}

\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\geometry{%
	a4paper, landscape,
	body={280mm,175mm},
	left=8mm, top=18mm,
	headheight=9mm, headsep=3mm}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Collège Victor Vasarely \\ M. Iaconelli}
\chead{Écriture fractionnaire \\ Fiche d'activités}
\rhead{Mathématiques - 5e \\ 2023-2024}
\cfoot{\thepage\ sur \pageref{LastPage}}
\rfoot{\texttt{www.lmdbt.fr}}
\lfoot{\includegraphics[height=0.6cm]{C://Users//cyril//Documents//2023-2024//Images Récurrantes//by.pdf}}

\setstretch{1}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\begin{center}
\setlength{\fboxsep}{2mm}% définir l'écart
\setlength{\fboxrule}{0.5mm} % définir l'épaisseur du trait
\fbox{\Large{\textbf{Triangle et droites remarquables - Fiche d'activités}}}
\end{center}

\begin{Large}

\begin{minipage}{0.3\textwidth{}}
\includegraphics[width=\textwidth]{Objectifs.pdf}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.69\textwidth{}}
\textbf{Activité 1 - Hauteurs et médiatrices dans le triangle}\\
\begin{enumerate}
\item Sur une feuille blanche, \textbf{tracer} un triangle quelconque $ABC$.
\item \textbf{Tracer} la médiatrice au côté $[AB]$.
\item \textbf{Tracer} la hauteur issue du sommet $B$. Elle coupe le côté $[AC]$ au point $M$.
\item \textbf{Mesurer} la longueur du segment $[BM]$.
\item \textbf{Calculer} une estimation de l'aire du triangle $ABC$.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\bigskip

\textbf{Activité 2 - Une enquête géométrique} \\
Benoît propose de faire deviner la localisation de sa maison sur une carte à Marjorie. Il lui donne les indications suivantes :
\smallskip

\textcursive{
\begin{itemize}[label=\textbullet]
\item \emph{Sur la carte \textbf{place} un point $A$ sur la ville de Plemy, un point $B$ sur la ville de Saint-Igneuc et un point $C$ sur la ville de Collinée. Puis \textbf{trace} le triangle $ABC$.}
\item \emph{Ma maison se trouve sur la droite représentée par la médiatrice du segment $[CB]$.}
\item \emph{Ma maison se trouve aussi à égale distance du point $A$ et du point $B$}.
\end{itemize}}

\begin{enumerate}
	\item À l'aide des indications de Benoît, \textbf{trouver} dans quelle ville se situe sa maison.
\end{enumerate}
Chloé dit à Benoît que sa ville se situe à l'intersection entre la hauteur du triangle $ABC$ issue de $C$ et la médiatrice du segment $[AB]$.
\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{1}
	\item \textbf{Trouver} dans quelle ville se situe la maison de Chloé.
\end{enumerate}

\medskip
\includegraphics[width=\textwidth]{FondCarte1.png}

\clearpage

\noindent
\textbf{Activité 3 - Prendre de la hauteur}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Construire} un triangle $DER$ ayant tous ses angles aigus, puis \textbf{tracer} les hauteurs de ce triangle.
\item \textbf{Construire} un triangle $NRV$ tel que $\widehat{NRV}$ soit un angle obtus, puis \textbf{tracer} les hauteurs de ce triangle.
\item \textbf{Construire} un triangle $GHT$ rectangle en $T$, puis \textbf{tracer} les hauteurs de ce triangle.
\item \textbf{Observer} les trois figures. Que remarque-t-on ?
\end{enumerate}
\bigskip

\noindent
\textbf{Activité 4 - Des triangles qui se tiennent à carreau}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Reproduire} les figures ci-dessous sur ton cahier (en utilisant les carreaux).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
	% Création du quadrillage
	\draw[step=1cm,gray,very thin] (0,0) grid (16,8);
	
	% Définition des points des triangles
	% Assurez-vous que les points ne sont pas sur les bords
	\coordinate (D) at (3,1);
	\coordinate (E) at (8,7);
	\coordinate (F) at (1,7);
	
	\coordinate (M) at (10,1);
	\coordinate (O) at (15,4);
	\coordinate (L) at (10,6);
	
	% Dessin des triangles
	\draw[thick] (D) -- (E) -- (F) -- cycle;
	\draw[thick] (M) -- (O) -- (L) -- cycle;
	
	% Placement des étiquettes
	\node at (D) [anchor=north east] {$D$};
	\node at (E) [anchor=south west] {$E$};
	\node at (F) [anchor=south east] {$F$};
	\node at (M) [anchor=north east] {$M$};
	\node at (O) [anchor=south west] {$O$};
	\node at (L) [anchor=south east] {$L$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\item \textbf{Déterminer} la longueur de la hauteur issue de $D$ pour le triangle $DEF$ et celle issue de $O$ pour le triangle $MOL$.

\item \textbf{Calculer} l'aire de ces deux triangles. On arrondira au $mm^2$.
\begin{center}
\ovalbox{\begin{minipage}{0.425\textwidth}
Indication : $Aire~du~triangle = \displaystyle\frac{base\times{}hauteur}{2}$
\end{minipage}}
\end{center}
\end{enumerate}
\bigskip

\noindent
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\textbf{Activité 5 - Un programme de construction}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Écrire} un programme de construction pour la figure ci-contre (le triangle $ABC$ est un triangle quelconque).
\item \textbf{Réaliser} une figure où vous choisissez la position des points $A$, $B$ et $C$.
\item À l'aide de mesures de longueur judicieusement choisies, calculer une estimation de l'aire du triangle $ABC$ et du triangle $BHC$.
\item \textbf{Donner} votre figure, vos mesures et vos calculs à votre voisin.
\item \textbf{Vérifier} la rédaction et les résultats de votre voisin.
\end{enumerate}
\bigskip
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
	% Définition des points du triangle
	\coordinate (A) at (3,0);
	\coordinate (B) at (1,5);
	\coordinate (C) at (7,3);
	
	% Calcul du point M où la hauteur issue de A coupe BC
	\coordinate (M) at ($(B)!(A)!(C)$);
	
	% Dessin du triangle
	\draw (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
	
	% Dessin de la hauteur
	\draw (A) -- (M);
	
	% Placement des étiquettes
	\node at (A) [below] {A};
	\node at (B) [left] {B};
	\node at (C) [right] {C};
	\node at (M) [below right] {M};
	
	% Dessin de l'angle droit avec tikzmark
	\pic [draw, -, angle eccentricity=1.2, angle radius=0.5cm, "$\cdot$" font=\scriptsize] {right angle = B--M--A};
	
	% Ajout de la droite (d) perpendiculaire à (AC) passant par C
	\coordinate (Cp) at ($(C)!1cm!90:(A)$); % Extension de la droite
	\draw (C) -- (Cp);

	
	% Calcul du point H où (AM) et (d) se coupent
	\coordinate (H) at (intersection of A--M and C--Cp);
	
	% Dessin de l'angle droit avec tikzmark
	\pic [draw, -, angle eccentricity=1.2, angle radius=0.5cm, font=\scriptsize] {right angle = H--C--A};
	
	% Placement de l'étiquette H
	\node at (H) [above right] {H};
	
	% Ajout des lignes MH et CH
	\draw (M) -- (H);
	\draw (C) -- (H);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\bigskip

\begin{minipage}{0.55\textwidth}
\textbf{Activité 6 - Raisonner c'est gagner !}
\smallskip

Mathis a réalisé un losange sur Géogébra (capture d'écran ci-contre). \\
Consultable ici : \href{https://dgxy.link/LosangeMathis}{\qrcode{https://dgxy.link/LosangeMathis}} et là : \href{https://dgxy.link/LosangeMathis}{https://dgxy.link/LosangeMathis}
\smallskip

\textbf{Retrouver}, par le calcul, la valeur qui doit être affichée à la place du point d'interrogation.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.38\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{LosangeHauteur.png}
\end{minipage}


\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\textbf{Activité 7 - Médiatrices et cercle d'Euler... Sur Géogébra ! \includegraphics[width=0.5cm]{logo-geogebra.png}}
\smallskip

\textbf{Effectuer} la construction suivante sur Géogébra :
\begin{enumerate}
\item \textbf{Construire} un triangle $ABC$.
\item \textbf{Construire}, en vert, les médiatrices des côtés du triangle.
\item \textbf{Déplacer} les sommets du triangle. \\ Que remarques-tu ? \\ \textbf{Nommer} $O$ leur point d'intersection.
\item \textbf{Construire}, en rouge, le cercle de centre $O$ passant par $A$. \\ Que remarques-tu ?
\item \textbf{Construire}, en bleu, les trois hauteurs du triangle.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Quelle conjecture peux-tu faire ? \\ \textbf{Nommer} $H$ leur point d'intersection.
\item \textbf{Déplacer} les sommets du triangle. Les points $O$ et $H$ sont-ils toujours à l'intérieur du triangle ?
\item Selon toi, à quelle condition ces points sont-ils à l'intérieur du triangle ?
\item Peut-on avoir $O$ et $H$ sur un côté du triangle ? Sur un sommet ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{minipage}
\hfill
\ovalbox{\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Leonhard_Euler_2.jpg}
\end{center}
\vspace{-0.25cm}

Leonhard Euler (1707-1783) est un mathématicien et physicien suisse.
\medskip

\end{minipage}}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{5}
\item \textbf{Construire} les milieux des trois côtés du triangle et, en vert, les segments joignant chaque sommet au milieu du côté opposé. Ces segments sont les médianes du triangle.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Quelle conjecture peux-tu faire ?
\item \textbf{Nommer} $G$ leur point d'intersection. \\ Est-il possible d'avoir ce point $G$ à l'extérieur du triangle ? \\ Te semble-t-il possible d'avoir les trois points $O$, $H$ et $G$ confondus ?
\end{enumerate}
\item Construis, en orange, la droite $(OH)$. Cette droite est appelée la droite d'Euler. \\ Que remarques-tu ?
\item Construis, en orange, le cercle de centre, le milieu du segment $[OH]$ et passant par le milieu du segment $[AB]$. Ce cercle est appelé le cercle d'Euler.
\item Par quels points remarquables de la figure semble passer ce cercle ?
\end{enumerate}

\end{Large}

\end{document}
